%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Intégrales impropres}

\exercice{Déterminer si les intégrales suivantes convergent ou divergent. Si elles convergent, calculer leur valeur.
$$A=\int_0^{+\infty} \frac{x}{(1+x^2)^2}dx ~~~~B=\int_0^{+\infty} t^2e^{-t^3}\dd t$$
$$C=\int_1^{+\infty} \frac{\ln(t)}{t}\dd t~~~~D=\int_3^{+\infty} \frac{du}{u\ln u}$$
}

\begin{prof}
\solution{Remarquons que chacune des fonctions considérées est continue sur les intervalles donnés.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Soit $u>0$. On a alors 
	$$\int_0^u \frac{x}{(1+x^2)^2}dx = \left[ -\frac{1}{2}\frac{1}{1+x^2} \right]_0^u = -\frac{1}{2}\frac{1}{1+u^2} + \frac{1}{2}$$
	Or, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{1}{1+u^2} = 0 \textrm{  par quotient}$$
	Par somme et produit de limite, on en déduit que l'intégrale $A$ converge, et 
	$$\boxed{\int_0^{+\infty} \frac{x}{(1+x^2)^2}dx=\frac{1}{2}}$$
	\item[$\bullet$] Soit $u>0$. On a alors 
	$$\int_0^u t^2\eu{-t^3}\dd t = \left[ -\frac{1}{3}\eu{-t^3}\right]_0^u = -\frac{1}{3}e^{-u^3}+\frac{1}{3}$$
	Par composée, $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} e^{-u^3} = 0}$. Par sommet et produit, l'intégrale $B$ est convergente, et 
	$$\boxed{\int_0^{+\infty} t^2e^{-t^3}\dd t=\frac{1}{3}}$$
	\item[$\bullet$] Soit $u>1$. On a alors 
	$$\int_1^u \frac{\ln(t)}{t} \dd t = \left[ \frac{(\ln(t))^2}{2} \right]_1^u = \frac{(\ln(u))^2}{2}-\frac{(\ln(1))^2}{2}=\frac{(\ln(u))^2}{2}$$
	Or $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln(u)=+\infty}$ donc par composée $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{(\ln(u))^2}{2}=+\infty$$
	Ainsi, \fbox{l'intégrale $C$ est divergente.}
	\item[$\bullet$] Soit $x>3$. On a alors
	$$\int_3^x \frac{du}{u\ln(u)} = \int_3^x \frac{1/u}{\ln(u)} = \left[ \ln(|\ln(u)|) \right]_3^x = \ln(\ln(x))-\ln(\ln(3))$$
	Or, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(x)=+\infty}$ donc par composée $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(\ln(x))=+\infty}$. \\Ainsi, \fbox{l'intégrale $D$ est divergente.}
\end{itemize}

}
\end{prof}

\exercice{Démontrer la convergence  et déterminer la valeur de $$I=\int_1^{+\infty} \frac{1}{e^x-e^{-x}}dx$$
On pourra dériver la fonction $f:x\mapsto \ln \left(\frac{e^x-1}{e^x+1}\right)$.}

\begin{prof}
\solution{Remarquons déjà que la fonction $x\mapsto \frac{1}{e^x-e^{-x}}$ est continue sur $[1;+\infty[$ comme quotient de fonction continue dont le dénominateur ne s'annule pas.\\

Soit $f:x\mapsto \ln \left( \frac{e^x-1}{e^x+1}\right)$. $f$ est définie et dérivable sur $[1;+\infty[$ comme composée et quotient de fonctions dérivables. En écrivant $f(x)=\ln(e^x-1)-\ln(e^x+1)$ pour $x\geq 1$, on a alors
$$\forall~x\geq 1,~~f'(x)=\frac{e^x}{e^x-1}-\frac{e^x}{e^x+1}=\frac{e^x(e^x+1)-e^x(e^x-1)}{(e^x-1)(e^x+1)} = \frac{2e^x}{e^{2x}-1}=\frac{2e^x}{e^x(e^x-e^{-x})} = \frac{2}{e^x-e^{-x}}$$
Ainsi, une primitive de la fonction $x\mapsto \frac{1}{e^x-e^{-x}}$ est $\frac{1}{2}f$. \\
Soit alors $u\geq 1$. On a donc 
$$\int_1^u \frac{1}{e^x - e^{-x}}dx = \left [ \frac{1}{2}f(x) \right]_0^u = \frac{1}{2}\ln\left( \frac{e^u-1}{e^u+1} \right) - \frac{1}{2}\ln\left(\frac{e -1}{e+1}\right)$$
%Soit $X=\frac{e^u-1}{e^u+1}$. Alors $$X=\frac{e^u ( 1-e^{u})}{e^u(1+e^u)} = \frac{1-e^{-u}}{1+e^{-u}}$$ et par quotient $$\lim_{u\rightarrow +\infty} X = 1 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 1} \ln(X)=0$$
On a alors \[ \frac{\E^u-1}{\E^u+1} \sim_{+\infty} \frac{\E^u}{\E^u}=1 \] 
   Par composée, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln \left( \frac{e^u -1 }{e^u+1}\right)=0$$ et par somme
   $$\lim_{u \rightarrow +\infty} \int_0^u \frac{1}{e^x-e^{-x}}dx = 0-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right)$$
   Ainsi, l'intégrale $I$ converge, et 
   $$\boxed{I=-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right) = \ln\left( \sqrt{\frac{e+1}{e-1}}\right)}$$
}	
\end{prof}

\subsection*{Sujets}

\exercice{Pour tout $a>0$, et pour tout entier $n$, on note
$$I_n(a)=\int_0^a t^n e^{-t}\dd t$$
On note également $$I_n=\int_0^{+\infty} t^n \eu{-t}\dd t$$
L'objectif du problème est de montrer que les intégrales $I_n$ existent, et de calculer leur valeur.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que pour tout entier $n$, $I_n$ converge.
    \item Calculer $I_0(a)$, puis déterminer la valeur de $I_0$.
    \item Trouver une relation de récurrence entre $I_{n+1}(a)$ et $I_n(a)$.
    \item Ecrire la relation liant $I_n$ et $I_{n+1}$. Déterminer alors la valeur de $I_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Remarquons que, pour tout entier $n$, $t\mapsto t^n\eu{-t}$ sont des fonctions continues sur $\R$. L'intégrale est impropre en $+\infty$. De plus, on a 
		\[ t^n\eu{-t} = o_{+\infty}\left(\frac{1}{t^2}\right) \]
		En effet, 
		\[ \frac{t^n\eu{-t}}{1/t^2}=t^{n+2}\eu{-t} \underset{t\rightarrow +\infty}\longrightarrow 0 \text{ par croissance comparée} \]
		Puisque les fonctions $t\mapsto t^n\eu{-t}$ et $t\mapsto \dfrac{1}{t^2}$ sont positives, et que l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty}\frac{1}{t^2}\dd t}$ est convergente (Riemann), par comparaison de fonctions positives, on en déduit que $\ds{\int_1^{+\infty} t^n\eu{-t}\dd t}$ converge. \\\textbf{Bilan} : l'intégrale $I_n$ est convergente.
	\item Pour tout $a>0$, on a 
			$$I_0(a)=\int_0^a t^0e^{-t}\dd t=\int_0^a e^{-t}\dd t = \left[ -e^{-t}\right]_0^a = -e^{-a}+1$$
			Mais alors, $$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_0(a)= \lim_{a\rightarrow +\infty} -e^{-a}+1 = 1 \textrm{  par composée}$$
			Ainsi, $I_0$ converge, et $I_0=1$.
	\item Partons de $I_{n+1}(a)$ et faisons une intégration par parties.\\On note $u(t)=t^{n+1}$ et $v'(t)=e^{-t}$, soit $u'(t)=(n+1)t^{n+1}$ et $v(t)=-e^{-t}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;a]$. Par intégration par parties, 
		$$I_{n+1}(a) = \int_0^a t^{n+1}e^{-t}\dd t = \left[ -e^{-t}t^{n+1}\right]_0^a - \int_0^a -e^{-t}(n+1)t^{n}\dd t$$
		soit
		$$\boxed{I_{n+1}(a)=-e^{-a}a^{n+1} + (n+1)\int_0^a t^ne^{-t}\dd t = -e^{-a}a^{n+1} + (n+1)I_n(a)}$$ 
%	\item Nous allons montrons par récurrence la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$: ``$I_n$ converge ''
%		\begin{itemize}
%			\item[$\bullet$] Initialisation : Pour $n=0$, nous avons prouvé à la question $1$ que $I_0$ converge et que $I_0=1$. Donc $P_0$ est vraie.
%			\item[$\bullet$] Hérédité : on suppose la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie. \\Ainsi, par hypothèse de récurrence, l'intégrale $I_n$ converge, donc $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} I_n(a)}$ existe et est finie (et vaut $I_n$). Mais alors, en utilisant la relation vue en $2$, puisque $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} e^{-a}a^{n+1}=0}$ par croissance comparée, on en déduit par produit que
%			$$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_{n+1}(a)= 0 + (n+1)I_n=(n+1)I_n$$
%			Donc, la limite étant finie, l'intégrale $I_{n+1}$ est convergente, et on a 
%			$$I_{n+1} = (n+1)I_n$$
%			La proposition $P_{n+1}$ est vraie.
%		\end{itemize}
%		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : l'intégrale $I_n$ converge pour tout $n$.
	\item Par passage à la limite, puisque $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} e^{-a}a^{n+1}=0}$ par croissance comparée, et que $I_n(a)$ et $I_{n+1}(a)$ convergent (question 1), on en déduit par produit que, pour tout entier $n$, $$I_{n+1}=(n+1)I_n$$
		Ainsi, $I_n=nI_{n-1}= n(n-1)I_{n-2} = n(n-1)\cdots 2\times 1\times I_0$ et donc $$\forall~n,~~I_n=n!$$
	\remarque{Rigoureusement, il faut montrer le résultat par récurrence sur $n$.}
 \end{enumerate}

}	
\end{prof}

\exercice{Soient $I, J$ et $K$ les intégrales suivantes :
\[ I=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\sin(x))dx,\quad  J=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\cos(x))dx \qeq K=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\tan(x))dx \]
\begin{enumerate}
	\item A l'aide d'un développement limité d'ordre $1$, montrer que $\ln(\sin(x))\sim_0 \ln(x)$. En déduire que $I$ est convergente.
	\item Montrer que, au voisinage de $0$, $\ln(\tan(x))\sim_0 x$ et que $\ln\left(\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)\right)\sim -\ln(x)$. En déduire que $K$ est convergente.
	\item En posant le changement de variable $\ds{u=\frac{\pi}{2}-x}$ dans $I$, montrer que $J$ est convergente et $J=I$.
	\item Montrer que \[ I+J=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln \left( \frac{\sin(2x)}{2}\right)dx \]
	\item En posant $v=2x$, montrer que $\ds{I+J=\frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x-\frac{\pi}{2}\ln(2)}$.
	\item En écrivant $\ds{\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x = I + \int_{\frac{\pi}{2}}^\pi \ln(\sin(x))\dd x}$ (la dernière intégrale étant convergente puisque les deux autres le sont), et en posant $v=x-\frac{\pi}{2}$ dans la dernière intégrale, montrer que $\ds{I=-\frac{\pi}{2}\ln(2)}$. 
	\item En déduire la valeur de $K$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Remarquons tout d'abord que $x\mapsto \ln(\sin(x))$ est continue sur $\left]0;\frac{\pi}{2}\right]$. $I$ est impropre en $0$.\\Puisque $\sin(x)=x+o_0(x)$, on a 
		\begin{eqnarray*}
			\ln(\sin(x))&=&\ln(x+o_0(x)) \\&=& \ln(x(1+o_0(x)))\\&=& \ln(x) + \ln(1+o_0(1))
 		\end{eqnarray*}
 		et donc \[ \frac{\ln(\sin(x))}{\ln x} = \frac{\ln(1+o_0(1))}{\ln x} \underset{x\rightarrow 0}{\longrightarrow} 1 \]
 		Ainsi $\ln(\sin(x))\sim_0 \ln(x)$ et donc $|\ln(\sin(x))| \sim_0 |\ln(x)|$. L'intégrale $\ds{\int_0^1 |\ln(x)|\dd x}$ étant convergente, et les deux fonctions étant positives sur $\left]0;1\right]$, par comparaison de fonctions positives, on en déduit que l'intégrale $I$ converge en $0$.\\\textbf{Bilan} : $I$ est convergente.
 	\item De même, $x\mapsto \ln(\tan(x))$ est continue sur $\left]0;\frac{\pi}{2}\right[$. L'intégrale $K$ est impropre en $0$ et en $\frac{\pi}{2}$. \\Par le même raisonnement que précédemment, puisque $\tan(x)=x+o_0(x)$, on en déduit que $\ln(\tan(x)\sim_0 \ln(x)$ et donc que l'intégrale $\ds{\int_0^1 \ln(\tan(t))\dd t}$ converge en $0$.\\ De plus, $\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)=\frac{1}{\tan(x)}$ et donc \[ \ln\left(\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)\right)=\ln\left(\frac{1}{\tan(x)}\right)=-\ln(\tan(x)) \sim_0 -\ln(x) \]
 	 Ainsi, par changement de variable $u=\frac{\pi}{2}-x$ et par l'équivalent précédent, on en déduit que l'intégrale $\ds{\int_{\frac{\pi}{2}-1}^\frac{\pi}{2} \ln(\tan(x))\dd x}$ converge.\\\textbf{Bilan} : $K$ converge.
 	 \item On pose $u=\frac{\pi}{2}-x$ qui un changement de variable $\CC^1$ strictement décroissante. On a $\dd u=-\dd x$. Par changement de variable dans une intégrale généralisée : 
 	  \begin{eqnarray*}
 	   	I &=& \int_{\frac{\pi}{2}}^0 \ln\left(\sin\left(\frac{\pi}{2}-u\right)\right) (-\dd u) \\&=& \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\cos(u))\dd u \text{ car }\sin\left(\frac{\pi}{2}-u\right)=\cos(u)
 	  \end{eqnarray*}
 	  Ainsi, $I=J$ et $J$ est convergente.
 	  \item $I$ et $J$ étant convergente, par linéarité de l'intégrale :
 	  \begin{eqnarray*}
 	  	I+J &=& \int_0^{\frac{\pi}{2}} (\ln(\sin(x))+\ln(\cos(x))) \dd x\\&=& \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln\left(\sin(x)\cos(x)\right) \dd x\\
 	  	&=& \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln\left(\frac{\sin(2x)}{2}\right) \dd x \text{ en utilisant la formule de trigonométrie }\sin(2x)=2\sin(x)\cos(x)
 	  \end{eqnarray*} 
 	  \item On pose $v=2x$ dans l'intégrale précédente qui est convergente (car c'est la somme de deux intégrales convergentes). Le changement de variable est $\CC^1$ strictement croissant. $\dd v=2\dd x$. Par changement de variable dans une intégrale généralisée, on a 
 	  	\begin{eqnarray*}
 	  		I+J &=& \int_0^\pi \ln\left(\frac{\sin(v)}{2}\right) \frac{\dd v}{2} \\&=& \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))-\ln(2) \dd v \\
 	  		&=& \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))\dd v - \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(2)\dd v \text{ car la première et la dernière intégrales convergent}\\
 	  		&=& \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))\dd v - \frac{1}{2}\pi\ln(2)
 	  	\end{eqnarray*}
 	  \item Puisque $\ds{\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x}$ et $I$ convergent, on peut appliquer la relation de Chasles et 
 	  \[ \int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x =\int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\sin(x))\dd x + \int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x \]
 	 Dans l'intégrale convergente $\ds{\int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x }$, on pose $v=x-\frac{\pi}{2}$, changement de variable $\CC^1$ strictement croissante, avec $\dd v=\dd x$. Alors
 	 \[ \int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x = \int_0^\frac{\pi}{2} \ln\left(\sin\left(u+\frac{\pi}{2}\right)\right)\dd u = J \] car $\sin\left(u+\frac{\pi}{2}\right)=\cos(u)$.\\
 	 Ainsi, on regroupant les différents résultats $4, 5$ et $6$ : 
 	 \begin{eqnarray*}
 	 	I+J &=& \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x - \frac{\pi}{2}\ln(2)\\&=& \frac{1}{2}(I+J)-\frac{\pi}{2}\ln(2)
 	 \end{eqnarray*}
 	 Ainsi, $I+J=-\pi\ln(2)$ et puisque $I=J$, \[ \boxed{I=J=-\frac{\pi}{2}\ln(2)} \]
 	 \item Remarquons que, par linéarité :
 	 \begin{eqnarray*}
	 	  I-J&=&\int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\sin(x))\dd x -\int_0^\frac{\pi}{2} \ln(\cos(x))\dd x\\&=& \int_0^\frac{\pi}{2} \ln(\sin(x))-\ln(\cos(x))\dd x\\&=& \int_0^\frac{\pi}{2} \ln \left(\frac{\sin(x)}{\cos(x)}\right)\dd x\\
	 	  &=& \int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\tan(x))\dd x = K
 	 \end{eqnarray*} 
 	 Ainsi, puisque $I=J$, on a $\boxed{K=0}$.
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{\label{chap18exosin} Soit $f:\R^*\rightarrow \R$ définie par $f:t\mapsto \frac{\sin(t)}{t}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ peut être prolongée par continuité en $0$.
	\item Soient $0<a<b$ deux réels. A l'aide d'une intégration par parties, montrer que
	\[ \int_a^b f(t)\dd t = 2\left [ \frac{\sin^2(t/2)}{t}\right]_a^b + \int_{a/2}^{b/2} \frac{\sin^2(t)}{t^2}\dd t \]
	\textit{Indication : on utilisera la formule $\cos(t)=\cos(2\times t/2)=2\sin^2(t/2)-1$ et on posera un changement de variable $u=2t$ pour terminer.}
	\item Montrer que $\ds{\int_0^{+\infty} \frac{\sin^2(t)}{t^2}\dd t}$ est absolument convergente.
	\item En déduire que $\ds{\int_0^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t}\dd t}$ est convergente.
	\item Montrer que \[ \int_{n\pi}^{(n+1)\pi} \left|\frac{\sin(t)}{t}\right|\dd t \geq \frac{2}{(n+1)\pi} \]
		En déduire que $\ds{\int_0^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t}\dd t}$ n'est pas absolument convergente.
\end{enumerate}
}

\solution{~
\begin{enumerate}
	\item $f$ est continue sur $\R[*]$ comme quotient de fonctions continues dont le dénominateur ne s'annule pas.\\ On a, naturellement (limite usuelle ou développement limité) que \[ \lim_{t\rightarrow 0} \frac{\sin(t)}{t} = 1 \]
	En posant $f(0)=1$, la fonction $f$ est alors continue sur $\R$.
	\item Soient $0<a<b$. Pour $t\in [a;b]$, on pose $u'(t)=\sin(t)$ et $v(t)=\dfrac{1}{t}$, c'est-à-dire $u:t\mapsto -\cos(t)$ et $v:t\mapsto\dfrac{1}{t}$. \\
	 $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $[a;b]$. Ainsi, par changement de variables : 
		\begin{align*}
			\int_a^b f(t)\dd t &= \left [ -\frac{\cos(t)}{t}\right]_a^b -\int_a^b \frac{\cos(t)}{t^2}\dd t \\
			&= \left [ \frac{2\sin^2(t/2)-1}{t}\right]_a^b -\int_a^b \frac{\cos(t)}{t^2}\dd t \text{ car } \cos(t)=\cos(2t/2)=1-2\sin^2(t/2)\\
			&= 2\left[ \frac{\sin^2(t)}{t}\right]_a^b - \left(\frac{1}{b}-\frac{1}{a}\right)-\int_a^b \frac{\cos(t)}{t^2}\dd t\\
			&= 2\left[ \frac{\sin^2(t)}{t}\right]_a^b + \int_a^b \frac{1}{t^2}\dd t - \int_a^b \frac{\cos(t)}{t^2}\dd t\\
			&= 2\left[ \frac{\sin^2(t)}{t}\right]_a^b + \int_a^b \frac{1-\cos(t)}{t^2} \dd t\\
			&= 2\left[ \frac{\sin^2(t)}{t}\right]_a^b + \int_a^b \frac{2\sin^2(t/2)}{t^2}\dd t \text{ par la même formule qu'avant}\\
			&= 2\left[ \frac{\sin^2(t)}{t}\right]_a^b + \int_{a/2}^{b/2} \frac{\sin^2(u)}{u^2}\dd u \text{ en posant $t=2u, \CC^1$ strictement croissant}
		\end{align*}
	\item La fonction $g:t\mapsto \frac{\sin^2(t)}{t^2}$ est continue sur $]0;+\infty[$, prolongeable par continuité en $0$ (car $g=f^2$ donc en posant $g(0)=1$). L'intégrale est donc impropre au voisinage de $+\infty$. Or, pour tout $t\geq 1$ :
	\begin{align*}
		\left| \frac{\sin^2(t)}{t^2}\right| \leq \frac{1}{t^2}	
	\end{align*}
	La fonction $t\mapsto \dfrac{1}{t^2}$ est positive et d'intégrale convergente sur $[1;+\infty[$ (Riemann avec $2>1$). Par comparaison de fonctions positives, on en déduit que l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \left| \frac{\sin^2(t)}{t^2}\right|\dd t }$ converge, et donc que l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\sin^2(t)}{t^2}\dd t }$ converge également. Par continuité, on en déduit que \[ \int_0^{+\infty} \frac{\sin^2(t)}{t^2} \dd t \text{ converge}\] 
	\item En utilisant la formule obtenue en 2, on constate que l'intégrale du membre de droite converge quand $a$ tend vers $0$ et $b$ tend vers $+\infty$. Si le terme crochet converge, on pourra alors conclure que l'intégrale de $f$ converge sur $[0;+\infty[$.\\
	 Or \[ \frac{\sin^2(a)}{a} = \sin(a) \frac{\sin(a)}{a} \stackrel{a\rightarrow 0}{\longrightarrow} 0 \]
	 et \[ \left | \frac{\sin^2(b)}{b}\right| \leq \frac{1}{b} \stackrel{b\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \]
	 Donc le terme crochet tend vers $0$ et par conséquent \[\int_0^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t}\dd t \text{ converge} \]
	\item Remarquons que, pour $t\in [n\pi; (n+1)\pi]$, par décroissance de la fonction inverse :
		\[ \frac{1}{(n+1)\pi} \leq \frac{1}{t} \leq \frac{1}{n\pi}\]
		et donc
		\begin{align*}
			\int_{n\pi}^{(n+1)\pi} \left|\frac{\sin(t)}{t}\right|\dd t &\geq \frac{1}{(n+1)\pi} \int_{n\pi}^{(n+1)\pi} |\sin(t)|\dd t \\
				&\geq \frac{1}{(n+1)\pi} \int_0^\pi \sin(t)\dd t \text{ par périodicité} \\
				&\geq \frac{2}{(n+1)\pi}
		\end{align*}
 Mais alors, pour tout $N\geq 1$ :
 \begin{align*}
 	\int_0^{N\pi} \left|\frac{\sin(t)}{t}	\right| \dd t &= \sum_{n=0}^{N-1}\int_{n\pi}^{(n+1)\pi} \left| \frac{\sin(t)}{t}\right| \dd t \\
 	&\geq \sum_{n=0}^{N-1} \frac{2}{(n+1)\pi} \\
 	&\geq \frac{2}{\pi}\sum_{k=1}^N \frac{1}{k} \stackrel{N\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} +\infty 
 \end{align*}
 Ainsi, l'intégrale $\ds{\int_0^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t}\dd t}$ est convergente, mais pas absolument convergente.

\end{enumerate}
}